Les ouvriers qualifiés de la maintenance rassemblent 88 000 ouvriers spécialisés dans la mécanique, 35 000 dans l’électricité et l’électronique, 13 000 mainteniciens et réparateurs de biens électrodomestiques, ainsi que 58 000 ouvriers polyvalents d’entretien des bâtiments. Après avoir augmenté du début des années 1980 à la fin des années 1990, les effectifs ont régulièrement diminué par la suite, représentant 194 000 emplois en 2012-2014. Ces ouvriers représentent entre 0,75 et 1,5 % de l’emploi régional en France, sauf en Ile-de-France où ils sont moins nombreux.Ces métiers sont presque exclusivement exercés par des hommes (94 %). En trente ans, la part des jeunes de moins de 30 ans a diminué, passant d’un sur trois à un sur cinq. Simultanément, celle des 50 ans ou plus a presque doublé, passant de 16 % à 31 %. Le diplôme majoritaire demeure très largement le CAP ou le BEP (49 % en 2012-2014). Cependant, parmi les jeunes de moins de 30 ans, les bacheliers ou titulaires d’un brevet professionnel sont plus nombreux que les diplômés d’un CAP ou d’un BEP (38 % contre 26 %).Le travail sur contrat ou emploi à durée indéterminée reste très majoritaire (84 %) mais des formes de contrats plus précaires se développent : désormais 3 % de ces ouvriers sont intérimaires et 7 % exercent sur des contrats à durée déterminée. La moitié des effectifs a dix ans ou plus d’ancienneté dans l’entreprise. Dans cette profession, la mobilité (hors intérim) est relativement faible, mais a augmenté ces dernières années. Le taux de rotation est passé de 32 % en 2007 à 44 % en 2014. Un tiers des embauches porte sur des contrats à durée indéterminée. Le travail de nuit concerne 19 % des ouvriers qualifiés de la maintenance, contre 13 % dans l’ensemble des métiers. Les salaires de ces ouvriers salariés exerçant à temps plein sont assez dispersés : 31 % d’entre eux gagnent moins de 1 500 € nets par mois, 44 % entre 1 500 et 2 000 €.Le nombre de demandeurs d’emploi à la recherche d’un poste d’ouvrier qualifié de la maintenance a fortement augmenté au cours des dernières années, et plus particulièrement pour les ouvriers qualifiés polyvalents d’entretien du bâtiment. Le taux de demande d’emploi est très supérieur à la moyenne pour l’ensemble de ces métiers en 2014 (20 %, contre 12 % en moyenne). Les demandeurs d’emploi sont relativement âgés, 39 % d’entre eux ont 50 ans ou plus, contre 23 % parmi l’ensemble des demandeurs d’emploi. 47 % des demandeurs sont inscrits sur les listes de Pôle emploi depuis un an ou plus, soit une proportion plus élevée qu’en moyenne (38 %).
